\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\input{preamble.tex}
\renewcommand{\abstractname}{Аннотация}

\title{Восстановление снимков фМРТ по просматриваемому видеоряду}

\author{
	%Дорин Даниил \\
	%\texttt{dorin.dd@phystech.edu} \\
	%\And
	Киселев Никита \\
	\texttt{kiselev.ns@phystech.edu} \\
	\And
	Грабовой Андрей \\
	\texttt{grabovoy.av@phystech.edu}
}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
	
	Исследуется проблема восстановления зависимости между показаниями датчиков фМРТ
	и восприятием внешнего мира человеком.
	%Проверяется гипотеза зависимости между последовательностью фМРТ-снимков и видеорядом,
	%просматриваемым человеком. 
	%Предлагается метод аппроксимации показаний фМРТ по просматриваемому видеоряду.
	Проводится анализ зависимости между последовательностью снимков фМРТ и видеорядом,
	просматриваемым человеком.
	На основе исследования зависимости предлагается метод аппроксимации показаний фМРТ по
	просматриваемому видеоряду.
	Для анализа предложенного метода проводится вычислительный эксперимент на 
	выборке, полученной при томографическом обследовании большого числа испытуемых.

\end{abstract}


\keywords{нейровизуализация \and фМРТ \and видеоряд \and зависимость между данными}

\section{Введение}

	Совокупность методов, визуализирующих структуру и функции человеческого мозга,
	называется \textit{нейровизуализацией}. Методы нейровизуализации, такие как ЭКГ, КТ, МРТ и фМРТ, 
	используются для изучения мозга, а также для обнаружения заболеваний и психических расстройств. 

	\textit{Функциональная магнитно-резонансная томография} или \textit{фМРТ} (англ.~\textit{fMRI}) 
	является разновидностью магнитно-резонансной томографии и основана на изменениях в токе крови, 
	вызванных нейронной активностью мозга \citep{Glover2011}. 
	Эти изменения происходят не моментально, а с некоторой задержкой.
	Она возникает из-за того, что сосудистая система достаточно долго реагирует 
	на потребность мозга в глюкозе \citep{Logothetis2003}. Изображения, получаемые с помощью фМРТ,
	показывают, какие участки мозга активированы при выполнении испытуемым определенных заданий.

	Настоящая работа посвящена восстановлению зависимости между снимками фМРТ и видеорядом.
	Используется предположение, что такая зависимость существует.
	Кроме того, предполагается, что между снимком и видеорядом есть постоянная задержка во времени
	\citep{Logothetis2003}.
	Проверяется зависимость снимка фМРТ от одного изображения.
	Время задержки выступает в качестве гиперпараметра модели.
	На основе анализа зависимости предлагается метод аппроксимации показаний фМРТ по
	просматриваемому видеоряду.

	Метод фМРТ играет большую роль в нейровизуализации, однако имеет ряд важных ограничений.
	В работах \citep{menon1999spatial, logothetis2008we} рассматриваются 
	временное и пространственное разрешения фМРТ. Временное разрешение является существенным
	недостатком данного метода. Другой недостаток фМРТ~--- неизбежно возникающие шумы, 
	связанные с движением объекта в сканере, сердцебиением и дыханием человека, тепловыми
	флуктуациями самого прибора и т.\,д. В работе \citep{1804.10167} предлагаются методы 
	подавления вышеперечисленных шумов на основе графов и демонстрируется их эффективность в задаче
	выявления эпилепсии и депрессии.

	Обобщением уже естественных для обработки изображений 2D сверток в CNN являются 3D
	свертки \citep{Tran_2015_ICCV}.
	Они агрегируют информацию как по времени, так и по пространству.
	Однако это приводит к сильному увеличению количества используемых параметров.
	В~настоящей работе используется наиболее современная архитектура~--- Transformer.
	Впервые она была предложена в статье \citep{https://doi.org/10.48550/arxiv.1706.03762}.
	Не так давно появилась адаптация архитектуры Transformer для работы с видео
	\citep{https://doi.org/10.48550/arxiv.2201.04288}. Данная архитектура состоит из кодировщика
	и декодировщика, каждый из которых в свою очередь состоит из отдельных слоев. Использование 
	механизма Attention \citep{https://doi.org/10.48550/arxiv.1706.03762} 
	позволяет значительно повысить качество работы модели.

	Данные, на которых проводятся проверка гипотезы зависимости и демонстрация работы построенного 
	метода, представлены в работе \citep{Berezutskaya2022}. Этот набор данных был получен при
	обследовании группы из 63 испытуемых. Тридцать из них проходили обследование фМРТ.
	Им предлагалось выполнить одно и то же задание~--- просмотреть короткий аудиовизуальный фильм. 
	Для него в рассматриваемой работе были сгенерированы аннотации, содержащие в том числе информацию о времени появления и исчезновения
	отдельных слов, объектов и персонажей. Методы аудио- и видеоаннотирования подробно излагаются в
	\citep{boersma2018praat} и \citep{Berezutskaya2020}. 

\section{Постановка задачи}

	Задана частота кадров $\nu \in \mathbb{R}$ и продолжительность $t \in \mathbb{R}$ видеоряда. 
	Задан видеоряд
	\begin{equation}
		\label{eq1}
		\mathbf{V} = \{\bs_1, \ldots, \bs_{\nu t}\}, \quad\
		\bs_i \in \mathbb{R}^{W_{\mathbf{V}} \times H_{\mathbf{V}} \times C_{\mathbf{V}}},
	\end{equation}
	с шириной, высотой и числом каналов изображения $W_{\mathbf{V}}, H_{\mathbf{V}}$ и 
	$C_{\mathbf{V}}$ соответственно.

	Обозначим частоту снимков фМРТ $\mu \in \mathbb{R}$. Задана последовательность снимков 
	\begin{equation}
		\label{eq2}
		\mathbf{F} = \{\mathbf{f}_1, \ldots, \mathbf{f}_{\mu t}\}, \quad\
		\mathbf{f}_i \in \mathbb{R}^{W_{\mathbf{F}} \times H_{\mathbf{F}} \times D_{\mathbf{F}}},
	\end{equation}
	где $W_{\mathbf{F}}, H_{\mathbf{F}}$ и $D_{\mathbf{F}}$~--- размерности воксельного изображения. 

	Задача состоит в построении отображения, которое бы учитывало задержку $\Delta t$ между
	снимком фМРТ и видеорядом, а также предыдущие томографические показания. Формально, необходимо
	найти такое отображение $g$, что
	\begin{equation}
		\label{eq3}
		g(\bs_1, \ldots, \bs_{k_i - \nu \Delta t}; \mathbf{f}_1, \ldots, \mathbf{f}_{i-1}) = \mathbf{f}_i,
		\ i = 1, \ldots, n,
	\end{equation}
	где для $i$-го снимка фМРТ номер соответствующего изображения $k_i$ определяется по формуле
	\begin{equation}
		\label{eq4}
		k_i = \dfrac{i \cdot \nu}{\mu}.
	\end{equation}

\subsection{Зависимость снимка от одного изображения}

	Предположим, что $i$-ый снимок фМРТ зависит только от одного изображения. Тогда соответствующее
	отображение
	\begin{equation}
		\label{eq5}
		g(\mathbf{s}_{k_i - \nu \Delta t}) = \mathbf{f}_i, \ i = 1, \ldots, n.
	\end{equation}

\section{Вычислительный эксперимент}

\section{Анализ ошибки}

\section{Заключение}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Kiselev2023фМРТ.bib}

\end{document}