\documentclass[12pt, a4paper]{extarticle}

\input{C:/Users/kisnikser/Documents/GitHub/LaTeX/Templates/preamble.tex}

% убираем номера страниц
\pagenumbering{gobble}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\begin{center}
    \textsf{\textbf{
        Рецензия на рукопись\\
        <<Автоматическое выделение терминов для тематического моделирования>>\\
        Никитина~М.\,А.
    }}
\end{center}

\begin{center}
    \textbf{1. Новизна, актуальность и обоснованность работы}
\end{center}

Четко сформулирована цель работы. Понятна и ясна ее актуальность.
Указано, в чем заключается новизна. Тем не менее, стоит привести дополнительные ссылки
на предшествующие исследования данной проблемы.

\begin{center}
    \textbf{2. Список ошибок, недочетов и замечаний}
\end{center}

\subsubsection*{Аннотация}

Раздел написан качественно и понятно. 
Опечатка: уз\textbf{у}коспециализированных $\to$ узкоспециализированных.

\subsubsection*{Введение}

Абзац~4, предложение <<Нейросеть использована готовая>> стоит пояснить подробнее или заменить.
Абзац~6, предложение <<Предшествующие исследования предлагаемого подхода~\ldots>> стоит
дополнить ссылкой на соответствующие работы.
Здесь и далее вместо короткого тире~\verb|--| нужно использовать неразрывное длинное~\verb|~---|.
Опечатка: эмбе\textbf{д}инг $\to$ эмбеддинг.

\subsubsection*{Постановка задачи}

Задача поставлена четко, ясна проблема и мотивация.

\subsubsection*{Вычислительный эксперимент}

Абзац~2, предложение <<Для проведения первого эксперимента из статей удаляются числа, заголовки
и ссылки на литературу~\ldots>>, стоит пояснить, вручную это делается, или же написан скрипт.
Рассматривается поиск терминов из одного слова. Далее проводится анализ всех терминов, но 
непонятно, есть ли ограничение по количеству слов в них.
Абзац~3, предложение <<Так как датасет состоит из статей, написанных на английском языке~\ldots>>,
не до конца понятно, как влияет язык текста на использование стемминга.
Для ссылок на таблицы и графики стоит использовать неразрывный пробел:~\verb|График~\ref{label}|.

\subsubsection*{Теоретическая часть}

Теоретическое описание метода должно идти до вычислительного эксперимента.
Опечатки: под формулой (8) исправить $\alpha td \to \alpha_{td}$, в формуле (9) также исправить
$\varphi \omega s \to \varphi_{\omega s}$.  

\subsubsection*{Анализ ошибки}

В Таблице~2 во всех столбцах кроме <<Порог>> используются точки в качестве разделителей для 
десятичных дробей, поэтому и в данном столбце следует использовать их.
В Таблицах~2 и 3 в пределах одного столбца приведены числа с разным количеством цифр после разделяющей
точки, лучше добавить нули в конце, например: $0.1 \to 0.100$.
Абзац~2, стоит заменить <<от худшего до лучшего>> $\to$ <<от худшего к лучшему>>.
Опечатка: в Абзаце~1 исправить Rec\textbf{q}ll $\to$ Recall.

\subsubsection*{Заключение}

Работа находится в стадии завершения, поэтому можно ожидать скорого написания данного раздела.

\begin{center}
    \textbf{3. Комментарии к коду}
\end{center}

Код написан аккуратно, четко и понятно. Приведены подробные комментарии к функциям и конкретным
фрагментам кода. Легко интерпретируется и расширяется.

\begin{center}
    \textbf{4. Общее мнение о работе}
\end{center}

Работа выполнена качественно и удовлетворяет всем требованиям, предъявляемым к статье.
Читается легко, все необходимые термины введены по ходу повествования.

\vspace{2cm}

\begin{flushleft}
    Рецензент:\\
    Киселев~Н.\,С.
\end{flushleft}

\end{document}